\documentclass[10pt]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{fourier}
\usepackage[scaled=0.875]{helvet}
\renewcommand{\ttdefault}{lmtt}
\usepackage{amsmath,amssymb,makeidx}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{fancybox}
%\usepackage{ulem}
\usepackage{dcolumn}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{ifthen}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{multirow,multicol}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{graphicx}
\DeclareUnicodeCharacter{00A0}{~}
%Merci à :Frédéric Jaëck
%Tapuscrit : Denis Vergès ; relecture et corrections : François Hache
\usepackage{lscape}
\usepackage{pst-fun} 
\newcommand{\euro}{\eurologo{}}
\usepackage{pstricks,pst-plot,pst-node,pstricks-add}
\usepackage[left=3cm, right=3cm, top=2cm, bottom=2cm]{geometry}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\D}{\mathbb{D}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\usepackage{scratch}
\newcommand{\vect}[1]{\overrightarrow{\,\mathstrut#1\,}}
\renewcommand{\theenumi}{\textbf{\arabic{enumi}}}
\renewcommand{\labelenumi}{\textbf{\theenumi.}}
\renewcommand{\theenumii}{\textbf{\alph{enumii}}}
\renewcommand{\labelenumii}{\textbf{\theenumii.}}
\def\Oij{$\left(\text{O}~;~\vect{\imath},~\vect{\jmath}\right)$}
\def\Oijk{$\left(\text{O}~;~\vect{\imath},~\vect{\jmath},~\vect{k}\right)$}
\def\Ouv{$\left(\text{O}~;~\vect{u},~\vect{v}\right)$}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{%
pdfauthor = {APMEP},
pdfsubject = {Brevet des collèges},
pdftitle = {Nouvelle-Calédonie février 2020},
allbordercolors = white,pdfstartview=FitH}   
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[np]{numprint}
\begin{document}
\setlength\parindent{0mm}
\rhead{\textbf{A. P{}. M. E. P{}.}}
\lhead{\small Brevet des collèges}
\lfoot{\small{Nouvelle-Calédonie}}
\rfoot{\small{Corrigé février 2020}}
\marginpar{\rotatebox{90}{\textbf{A. P{}. M. E. P{}.}}}
\pagestyle{fancy}
\thispagestyle{empty}

\begin{center}\textbf{Durée : 2 heures}

\vspace{0,5cm}

{\Large\textbf{\decofourleft~Corrigé du diplôme national du Brevet
Nouvelle--Calédonie~\decofourright}}\\[6pt]
{\Large \textbf{février 2020}}
\end{center}

\vspace{0,5cm}

\textbf{Exercice 1 : \hfill 16 points}

\medskip

%Pour chacune des affirmations suivantes, indiquer si elle est VRAIE ou FAUSSE et justifier la réponse.
%
%\begin{center}
%\newlength\savedwidth
%\newcommand\whline{\noalign{\global\savedwidth\arrayrulewidth\global\arrayrulewidth 3pt}
%\hline \noalign{\global\arrayrulewidth\savedwidth}}
%\begin{tabularx}{\linewidth}{!{\vrule width 2pt}X!{\vrule width 2pt}}
%\whline
%\\
%\textbf{Données:} $f$ est la fonction définie par $f(x) = 2(x - 3)$.\\
%\textbf{Affirmation 1 }: L'image de 5 par la fonction $f$ est $4$.\\ 
%\\
%\whline
%\\
%\textbf{Données :} Le parc éolien de Prony est composé de 84 éoliennes. Chaque éolienne produit en moyenne \np{256000} Watts.\\
%\textbf{Affirmation 2 }: Le parc éolien produit au total environ 21,5 mégawatts en moyenne.\\ \\
%\whline
%\\
%\textbf{Données:} Sur la figure ci-dessous, les droites (AD) et (CB) sont sécantes en E.\\
%\begin{center}
%\psset{unit=1cm}
%\begin{pspicture}(0,0.5)(6,5.6)
%%\psgrid
%\rput(0.6,5.5){On a :}
%\rput(1,5){CE = 1,6 cm}
%\rput(1,4.5){DE = 1,2 cm}
%\rput(1,4){EA = 2,8 cm}
%\rput(1,3.5){EB = 3,4 cm}
%\pspolygon(5,5.5)(5.5,0.5)(3,4)(3.4,1.5)%ABCD
%\uput[ur](5,5.5){A} \uput[dr](5.5,0.5){B} \uput[ul](3,4){C} \uput[d](3.4,1.5){D} 
%\uput[r](3.9,2.75){E} 
%\end{pspicture}
%\end{center}\\
%\textbf{Affirmation 3 }: Les droites (AB) et (CD) sont parallèles.\\ 
%\\
%\whline
%\\
%\textbf{Données:} Le pentagone ci-dessous est composé de 5 triangles.\\
%\begin{center}
%\psset{unit=1cm}
%\begin{pspicture}(0,1)(8,5)
%%\psgrid
%\rput(1,5){On sait que :}
%\rput(1,4){$\widehat{\text{CAB}} = \widehat{\text{BAF}} = \widehat{\text{FAE}} = \widehat{\text{EAD}} = \widehat{\text{DAC}}$}
%\def\tri{\pspolygon(0,0)(1.4;0)(1.4;72)\rput(0.7;0){$\times$}\rput(0.7;72){$\times$}}
%\multido{\n=-10+72}{5}{\rput{\n}(6,3){\tri}}
%\rput(6,3){\uput[dl](0,0){A}}\rput(6,3){\uput[r](1.5;350){F}} \rput(6,3){\uput[ur](1.5;62){B}} \rput(6,3){\uput[ul](1.5;134){C}} \rput(6,3){\uput[dl](1.5;206){D}} \rput(6,3){\uput[dl](1.5;278){E}} 
%\end{pspicture}
%\end{center}\\
%\textbf{Affirmation 4: } L'angle de la rotation de centre A qui transforme C en D dans le sens des aiguilles d'une montre est $60$\degres.\\ 
%\\
%\whline
%\end{tabularx}
%\end{center}
\textbf{Affirmation 1} :

$f(5) = 2\times (5 - 3) = 2 \times 2 = 4$. L'affirmation est vraie.

\medskip

\textbf{Affirmation 2} :

On a $84 \times \np{256000} = \np{21504000}$~(W) $= \np{21,504}$~MW soit environ 21,5~MW. L'affirmation est vraie.

\textbf{Affirmation 3} :

On a $\dfrac{\text{EA}}{\text{ED}} = \dfrac{2,8}{1,2} = \dfrac{28}{12} = \dfrac{7}{3}$ ;

$\dfrac{\text{EB}}{\text{EC}} = \dfrac{3,4}{1,6} = \dfrac{34}{16} = \dfrac{17}{8}$.

Or $\dfrac{7}{3} \ne  \dfrac{17}{8}$ car $7 \times 8 \ne 3 \times 17$.

L'affirmation est fausse.

\medskip

\textbf{Affirmation 4} :

Si $\alpha$ est la mesure commune aux cinq angles, on a $5\alpha = 360$ soit $\alpha = \dfrac{360}{5} = \dfrac{720}{10} = 72(\degres)$.

L'affirmation est fausse.

\vspace{0,5cm}

\textbf{Exercice 2 : \hfill 12 points}

\medskip


\begin{enumerate}
\item %Vérifier que si la valeur de $x$ est 5 alors le résultat est $63$.
On a $(5 + 4) \times (2\times 5 - 3) = 9 \times 7 = 63$.
\item %Quel résultat obtient-on si la valeur de $x$ est $- 3$ ?
De même $(- 3 + 4) \times (2\times (- 3) - 3) = 1 \times (- 9) = - 9$.
\item %Parmi les expressions suivantes, recopier celle qui correspond au programme de calcul donné par le script.

%\[A = (x + 4) \times (2x - 3)\qquad  B = x + 4 \times 2x - 3\qquad  C = x + 4 \times (2x - 3)\]
$A = (x + 4) \times (2x - 3)$.
\item  %Pour quelle(s) valeur(s) de $x$ obtient-on un résultat égal à $0$ ?
Il faut résoudre l'équation $(x + 4) \times (2x - 3) = 0$, soit $\left\{\begin{array}{l c l}
x + 4&=&0\\
2x - 3&=&0
\end{array}\right.$ ou $\left\{\begin{array}{l c l}
x &=&- 4\\
2x &=&3
\end{array}\right.$ et enfin $\left\{\begin{array}{l c l}
x &=&- 4\\
x &=&\frac{3}{2}
\end{array}\right.$

$- 4$ et 1,5 donnent comme résultat 0.
\end{enumerate}

\vspace{0,5cm}

\textbf{Exercice 3 : \hfill 16 points}

\medskip

%Un aquaculteur étudie l'évolution de la masse moyenne des crevettes dans un bassin.
%
%Il dispose de valeurs théoriques.
%
%On donne la représentation graphique de la masse moyenne théorique des
%crevettes (en grammes) en fonction du temps passé dans le bassin (en jours).
%
%\medskip

\begin{enumerate}
\item %Répondre aux questions suivantes en utilisant le graphique.
	\begin{enumerate}
		\item %La masse moyenne théorique des crevettes est-elle proportionnelle au nombre de jours passés dans le bassin? Justifier la réponse.
La proportionnalité se traduirait par une droite représentation graphique : ce n'est pas le cas. Il n'y a pas proportionnalité.
		\item %Au bout de $80$ jours, quelle est la masse moyenne théorique des crevettes ?
On lit pour 80 jours une masse approximative de 11~g.
		\item %La pêche dans un bassin peut être effectuée lorsque la masse moyenne des crevettes atteint $20$ grammes.
		
%Au bout de combien de jours peut-on envisager la pêche dans ce bassin ?
La masse de 20~g est obtenue au bout de 125~jours.
	\end{enumerate}
\item  %L'aquaculteur effectue régulièrement des relevés dans son bassin pour suivre son évolution.

%Voici les résultats de ses derniers relevés:
%
%\begin{center}
%\begin{tabularx}{0.75\linewidth}{|p{3cm}|*{3}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
%Nombre de jours						& 120	& 145	& 175\\ \hline
%Masse moyenne relevée(en grammes)	& 23	& 31	& 38\\ \hline
%\end{tabularx}
%\end{center}
	\begin{enumerate}
		\item Les points A(120~;~23), B(145~;~31) et C(175~;~38) sont sur le graphique ci-dessous.

\psset{xunit=0.06cm,yunit=0.24cm}
\begin{pspicture}(-20,-5)(200,40)
\multido{\n=0+5}{41}{\psline[linewidth=0.2pt](\n,0)(\n,40)}
\multido{\n=0+20}{11}{\psline[linewidth=0.4pt](\n,0)(\n,40)}
\multido{\n=0+1}{41}{\psline[linewidth=0.2pt](0,\n)(200,\n)}
\multido{\n=0+5}{9}{\psline[linewidth=0.4pt](0,\n)(200,\n)}
\psaxes[linewidth=1.25pt,Dx=20,Dy=5]{->}(0,0)(0,0)(200,40)
\psaxes[linewidth=1.25pt,Dx=20,Dy=5](0,0)(0,0)(200,40)
\pscurve[linecolor=blue,linewidth=1.25pt](0,0)(10,0.2)(20,0.5)(40,3.5)(60,7)(80,11)(100,14.9)(120,19)(140,23.1)(160,27.1)(180,31)(192.5,32.8)
\uput[d](100,-4){Nombre de jours}
\psdots[linecolor=red](120,23)(145,31)(175,38)
\rput{90}(-15,20){Masse (en grammes)}
\end{pspicture}	
	
		\item %Comparer les masses moyennes relevées par rapport aux masses moyennes théoriques.
Les masses moyennes relevées sont toutes supérieures aux masses moyennes théoriques espérées, ce qui est une bonne nouvelle pour l'éleveur.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\vspace{0,5cm}

\textbf{Exercice 4 :   \hfill 12 points}

\medskip

%Les crevettes mangent des granulés qui sont stockés dans des réservoirs appelés silos.
%
%Un silo est composé d'un cône de révolution surmonté d'un cylindre de même base de diamètre
%DC = $2,8$~m. La hauteur du cylindre est égale à $2,4$~m.

%\medskip
%
%\parbox{0.54\linewidth}{\psset{unit=1cm}
%\begin{pspicture}(5,2.5)
%\uput[r](2.5,2.2){Rappel:}
%\uput[r](2.5,1.5){$\text{Volume du cylindre} = \pi \times \text{rayon}^2 \times \text{hauteur}$}
%\uput[r](2.5,0.5){$\text{Volume du cône} = \dfrac{\pi \times \text{rayon}^2 \times \text{hauteur}}{3}$}
%\end{pspicture}
%
%\medskip

\begin{enumerate}
\item %Calculer le volume du cylindre. Arrondir à l'unité.
On a $V_{\text{cylindre}} = \pi \times 1,4^2 \times 2,4 = 4,704\pi~\left(\text{m}^3\right)$, soit environ 14,7 ou à l'unité près 15~m$^3$..
\item %Montrer que la hauteur AB du cône est environ de $2,5$m.
Le théorème de Pythagore appliqué au triangle ABD rectangle en A, s'écrit :

$\text{AB}^2 + 1,4^2 = 2,9^2$, soit $\text{AB}^2 = 2,9^2 - 1,4^2 = (2,9 + 1,4) \times (2,9 - 1,4) = 4,3 \times 1,5 = 6,45$. D'où AB $ = \sqrt{6,45} \approx 2,54$, soit 2,5~m au dixième près.




\item %Calculer le volume du silo. Arrondir à l'unité.
On a donc $V_{\text{cône}} \approx  \dfrac{\pi \times 1,4^2 \times 2,5}{3} = \dfrac{4,9\pi}{3} \approx 5,1~\left(\text{m}^3\right)$.

Le volume du silo est donc égal à peu près à :

$15 + 5 = 20~\left(\text{m}^3\right)$
\item %L'aquaculteur commande 16 m$^3$ de granulés pour crevettes.

%}
%\hfill
%\parbox{0.44\linewidth}{\psset{unit=1cm}
%\begin{center}
%La figure n'est pas à l'échelle.

%\medskip
%
%\begin{pspicture}(5,6.5)
%%\psgrid
%\psellipse(2.5,5.5)(2,0.5)
%\psline(0.5,5.5)(0.5,2.5)\psline(4.5,5.5)(4.5,2.5)
%%\psellipse(2.5,2.5)(2,0.5)
%\psline(0.5,2.5)(2.5,0)(4.5,2.5)
%\scalebox{1}[0.3]{\psarc[linewidth=2pt](2.5,8.3){1.95}{180}{0}}%
%\scalebox{1}[0.28]{\psarc[linestyle=dashed,linewidth=2pt](2.5,8.6){1.95}{0}{180}}%
%\psline[linewidth=0.5pt]{<->}(0.5,6.2)(4.5,6.2)
%\psline[linewidth=0.5pt]{<->}(0.2,5.5)(0.2,2.5)
%\psline[linewidth=0.5pt]{<->}(0.3,2.5)(2.3,0)
%\uput[ur](2.5,2.5){A}\uput[d](2.5,0){B}\uput[r](4.5,2.5){C}\uput[l](0.2,2.5){D}
%\uput[u](2.5,6.2){2,8~m}\uput[l](0.3,4){2,4~m}\uput[dl](1.5,1.25){2,9~m}
%\psline[linestyle=dashed](0.5,2.5)(4.5,2.5)
%\psline[linestyle=dashed](2.5,2.5)(2.5,0)
%\rput(2.5,2.5){\psframe(0.3,-0.3)}
%\end{pspicture}
%\end{center}}
%
%\medskip

%Voici les informations dont il dispose:
%
%\begin{center}
%\begin{tabular}{|c|}\hline
%\textbf{Informations sur les granulés :}\\ \hline
%Masse volumique: 750 kg / m$^3$\\
%Prix au kilogramme: 160 F CFP\\ \hline
%\end{tabular}
%\end{center}

%Calculer le montant total (en F CFP) de la commande. Justifier la réponse.
Le montant à payer est :

$16 \times 750 \times 160 = \np{1920000}$~(F CFP).
\end{enumerate}

\vspace{0,5cm}

\textbf{Exercice 5 : \hfill 12 points}

\medskip

%L'image satellite représente 6 bassins de forme rectangulaire.

\medskip

\begin{enumerate}
\item %À partir de cette image, estimer la longueur et la largeur (en m) d'un bassin.
Avec l'échelle donnée un bassin mesure environ 150~m sur 32~m.
\item %On considère un bassin dont la surface mesure \np{4500} m$^2$.

%Chaque bassin reçoit 2 larves de crevettes par mètre carré.

%Calculer la quantité de larves de crevettes qu'il faut prévoir pour $6$ bassins.
Il faudra donc $6 \times 2 \times \np{4500} = \np{54000}$~crevettes pour les six bassins.
\item %Toutes les larves de crevettes ne survivent pas lors du transfert en bassin. Il faut prévoir de commander 10\,\% de larves de crevettes supplémentaires pour $6$ bassins.

%Quelle quantité totale de larves de crevettes faut-il commander ?
Ajouter 10\,\% c'est multiplier par 1,1.

Il faut donc prévoir : $\np{54000} \times 1,1 = \np{59400}$~crevettes.
\end{enumerate}

\vspace{0,5cm}

\textbf{Exercice 6 :   \hfill 12 points}

\medskip

\textbf{Partie A :}

\medskip

%Dans un bassin, l'aquaculteur relève la masse de 100 crevettes.
%
%Il a regroupé les résultats obtenus dans le tableau suivant:
%
%\begin{center}
%\begin{tabularx}{\linewidth}{|c|l|*{8}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
%			&\centering\arraybackslash A &B 	&C 	&D 	&E 	&F 	&G 	&H	&I\\ \hline
%1			&Masse (en grammes) &18 &19 &21 &23 &25 &26 &28	&\\ \hline
%2			&Effectif			&7 	&12 &19 &25 &14 &13 &10	&\\ \hline
%\end{tabularx}
%\end{center}
%
%\smallskip

\begin{enumerate}
\item %Dans la cellule I2 on saisit la formule $\fbox{=\text{SOMME(B2:H2)}}$. Quel nombre s'affiche dans cette cellule ?
En I2 s'affiche la somme des nombres de la deuxième ligne de B2 à H2, soit 100~crevettes.
\item %On choisit au hasard une crevette. Toutes les crevettes ont la même probabilité d'être choisies.
	\begin{enumerate}
		\item %Quelle est la probabilité que la masse de la crevette soit de $21$ grammes ?
		Il y a 19 crevettes sur les 100 ayant une masse de 21~g, doc la probabilité est égale à $\dfrac{19}{100} = 0,19$.
		\item %Quelle est la probabilité que la masse de la crevette soit supérieure ou égale à $25$ grammes ?
		Il y a $14 + 13 + 10 = 37$ crevettes de plus de 24~g, donc la probabilité est égale à $\dfrac{37}{100} = 0,37$.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\bigskip

\textbf{Partie B :}

\medskip

%Lors de la pêche, on relève la masse (en grammes) de quelques crevettes.
%
%Voici la série de valeurs obtenues:
%
%\[\text{20 -- 18 -- 17 -- 28 -- 28 -- 22 -- 24 -- 24 -- 22 -- 24}\]
%
%\smallskip

\begin{enumerate}
\item %Calculer la moyenne de cette série.
La moyenne est $\dfrac{20 + 18 + + 24}{10} = \dfrac{227}{10} = 22,7$.
\item %Calculer la médiane de cette série. Interpréter ce résultat.
La médiane est égale à 23 : ceci signifie qu'il y a autant de crevettes dont la masse est supérieure ou égale à 23~g que de crevettes dont la masse est inférieure ou égale à 23~g.
\end{enumerate}

\vspace{0,5cm}

\textbf{Exercice 7 : \hfill 10 points}

\medskip

%\emph{Dans cet exercice, toute trace de recherche, même incomplète ou non fructueuse, sera prise en compte dans l'évaluation.}
%
%\medskip
%
%On a schématisé, ci-dessous, un bassin d'aquaculture par une vue de côté.
%
%Le fond du bassin représenté par le segment [EB] doit être en pente.
%
%Le bassin est bien construit quand l'angle $\widehat{\text{EBA}}$ est compris entre 0,1\degre{} et 0,2\degre.
%
%Voici les mesures effectuées sur le bassin : CE $= 2,8$~m, BD = CA $= 3,2$~m et AB $= 150$~m.
%
%Ce bassin est-il bien construit ? Justifier la réponse.
%
%
%\begin{center}
%\psset{unit=1cm}
%\begin{pspicture}(10,5)
%\psline[linestyle=dashed](1,1)(10,1)
%\psline(1,1)(1,2)\psline(1,3)(1,4)
%\psline[linestyle=dashed](1,2)(1,3)
%\rput(0.3,3){Arrivée}
%\rput(0.3,2.5){d'eau}
%\psline{->}(0.5,2.8)(1.4,2.4)
%\rput(10.8,1.9){Sortie}
%\rput(10.8,1.5){d'eau}
%\psline{->}(9.75,1.5)(10.5,1)
%\psline(1,2)(10,1)
%\psline[linestyle=dashed](10,1)(10,2)
%\psline(10,2)(10,4)
%\uput[dl](1,1){A} \uput[dr](10,1){B} \uput[u](1,4){C} \uput[u](10,4){D} \uput[l](1,2){E} 
%\rput(5,0){La figure n'est pas à l'échelle}
%%\psarc(10,1){4}{174}{180}
%\psarc(7,1.1){0.5}{148}{190}
%\end{pspicture}
%\end{center}
On a AE $ = \text{AC} - \text{EC} = 3,2 - 2,8 = 0,4$~(m).

Dans le triangle ABE rectangle en A, on a $\tan \widehat{\text{ABE}} = \dfrac{\text{AE}}{\text{AB}} = \dfrac{0,4}{150} = \dfrac{4}{\np{1500}} = \dfrac{1}{375}$.

La calculatrice donne $\widehat{\text{ABE}} \approx 0,152\degres$.

Cette valeur est correcte. la bassin a été bien construit.
\vspace{0,5cm}

\textbf{Exercice 8 : \hfill 10 points}

\medskip

%On souhaite représenter 6 bassins rectangulaires à l'aide d'un logiciel de programmation comme sur la figure \no 1 ci-dessous :
%
%\begin{center}
%\psset{unit=1cm}
%\begin{pspicture}(10,6)
%\uput[l](3,1){Point de départ}
%\rput(3,1){\large $\times$}
%\rput(5,6){La figure n'est pas à l'échelle}
%\multido{\n=3.00+1.25}{6}{\rput(\n,1){\psframe(1,4)}}
%\psline{<->}(3,0.5)(10.25,0.5)
%\uput[d](6.625,0.5){220 pixels}
%\uput[d](5,0){Figure \no 1}
%\end{pspicture}
%\end{center}
%
%\medskip

\begin{enumerate}
\item %Compléter le script du bloc \og bassin \fg{} pour qu'il permette de tracer un bassin rectangulaire de largeur $30$ pixels et de longueur $150$ pixels.
\begin{scratch}
\initmoreblocks{définir \namemoreblocks{bassin}}
	\blockpen{stylo en position d'écriture}
	\blockrepeat{répéter \ovalnum{6} fois}
		{\blockmove{avancer de \ovalnum{30}}
		\blockmove{tourner \turnleft{} de \ovalnum{90} degrés}
		\blockmove{avancer de \ovalnum{150}}
		\blockmove{tourner \turnleft{} de \ovalnum{90} degrés}
		}			
\end{scratch}
\item ~%Le script ci-dessous doit permettre d'obtenir la figure \no 1. Il utilise le bloc \og bassin \fg{}.

%\medskip
%
%\begin{multicols}{2}
\begin{center}
%\begin{tabularx}{0.8\linewidth}{*{2}{>{\centering \arraybackslash}X}}
\begin{scratch}
\blockinit{Quand \greenflag est cliqué}
\blockmove{s'orienter à \ovalnum{90} degrés}
\blockpen{effacer tout}
	\blockrepeat{répéter \ovalnum{6} fois}
		{\blocksound{bassin}
		\blockpen{relever le stylo}
		\blockmove{avancer de \ovalnum{38}}
		}
\end{scratch}
\end{center}
%
%\columnbreak

%~\vfill
%
%\begin{center}
%\textbf{Rappel :}
%
%\begin{scratch}
%\blockmove{s'orienter à \ovalnum{90\selectarrownum} degrés}
%\blockspace[0.5]
%\blockmove{(0) à droite}
%\blockmove{($-90$) à gauche}
%\blockmove{(0) vers le haut}
%\blockmove{(180) vers le bas}
%\end{scratch}
%%\end{tabularx}
%\end{center} 
%
%\vfill~
%
%\end{multicols}

%Sachant que la longueur totale de la figure \no 1 est de $220$ pixels, quelle valeur doit être placée à la dernière ligne dans la consigne \og avancer de \fg{} ? Justifier la réponse.
Il y a 5 intervalles entre les 6 rectangles. Sur les 220 pixels les rectangles prennent une largeur de $6 \times 30 = 180$ ; il reste donc pour les 5 intervalles $220 - 180 = 40$, donc pour chaque intervalle $\dfrac{40}{5} = 8$~(pixels).

Pour passer d'un rectangle à l'autre il faut donc se déplacer de la largeur de ce rectangle (soit 30 pixels) et de la distance entre deux rectangles (8 pixels) soit en tout de 38 pixels.

%\emph{Dans cette question, toute trace de recherche, même incomplète ou non fructueuse, sera prise en compte dans l'évaluation.}
\end{enumerate}

\end{document}
